登山墮淚 - 古德明

登山墮淚 - 古德明
名采論壇

Xerxes, the king of Persia, invaded Greece in 480 BC. According to the famous Greek historian Herodotus, the size of his expeditionary force was over two million men and four thousand ships. At the Hellespont, he caused a lofty seat to be set up on a hill from which he could survey them.
When he saw the whole Hellespont hidden by his ships, and all the shores and plains thronged with men, Xerxes first declared himself happy, and presently he fell a-weeping. "I was moved to compassion when I considered the shortness of all human life, seeing that of all this multitude of men not one will be alive a hundred years hence," he said.*
The invasion ended in Xerxes' defeat.

公元前四八零年，波斯王薛西斯犯希臘。據希臘著名史學家希羅多德說，其遠征軍人數超過二百萬，並有戰船四千艘。到了黑拉龐德海峽，薛西斯下令在高山之上，為他設一座位，以便俯瞰其軍隊。
他看見黑拉龐德海峽為戰船遮蔽，海岸、平原都擠滿士兵，滿心歡悅溢於言表，但不久卻潸然下淚，說道：「想到人生之短促，想到一百年之後，這許多人將無一在世，我不能無感。」*
這場侵畧戰爭，以薛西斯敗北作結。
*《晉書》卷三十四載：名將羊祜登峴山，忽然有感，對同行者說：「自有宇宙，便有此山。由來賢達勝士，登此遠望，如我與卿者多矣，皆湮滅無聞，使人悲傷。」羊祜的感慨，和薛西斯大同小異。今峴山尚有墮淚碑，紀念羊祜事迹。

客曰：「『月明星稀，烏鵲南飛』此非曹孟德之詩乎？西望夏口，東望武昌，山川相繚，鬱乎蒼蒼，此非孟德之困扵周郎者乎？方其破荊州，下江陵，順流而東也，舳艫千里，旌旗蔽空，釃酒臨江，橫槊賦詩，固一世之雄也，而今安在哉？況吾與子漁樵扵江渚之上，侶魚鰕而友麋鹿；駕一葉之扁舟，擧匏樽以相屬。寄蜉蝣扵天地，渺滄海之一粟。哀吾生之須臾，羨長江之無窮。挾飛仙以遨遊，抱明月而長終。知不可乎驟得，託遺響扵悲風。」

蘇子曰：「客亦知夫水與月乎？逝者如斯，而未嘗往也；盈虛者如彼，而卒莫消長也，蓋將自其變者而觀之，則天地曾不能以一瞬；自其不變者而觀之，則物與我皆無盡也，而又何羨乎？且夫天地之間，物各有主，苟非吾之所有，雖一毫而莫取。惟江上之清風，與山間之明月，耳得之而為聲，目遇之而成色，取之無禁，用之不竭，是造物者之無盡藏也，而吾與子之所共食。」

未知當權者內心如何想？